{"title": "Bổ sung vitamind", "question": "Bé nhà em bị vàng da sinh lí nay đã hết, nhưng dạo này bé nfur cứ hay rướn không được ngon giấc. Em được biết là do thiếu vitamin d, em muốn hỏi loại vitamin d nào có thể cho bé uống thêm được an toàn", "answer": "Chào em,,Chế độ dinh dưỡng giàu calci kết hợp với sử dụng đủ liều vitamin D và tắm nắng mỗi ngày cho bé sẽ giúp cải thiện tình trạng ngủ hay giật mình, vặn mình. Tuy nhiên, bé ngủ hay vặn mình, khóc và giật mình thức giấc có thể do nhiều nguyên nhân khác nhau. Để xác định bé của em có thực sự thiếu vitamin D hay không  em nên cho bé đi khám các bác sĩ nhi khoa để được chẩn đoán chính xác.,            Một số thuốc chứa vitamin D thuộc nhóm thuốc phải kê đơn và bán theo đơn, do đó em không nên tự ý mua thuốc về dùng cho bé mà hãy cho bé đi khám để được bác sĩ kê đơn và chỉ định liều lượng sử dụng phù hợp với tình trạng của bé. ,Chúc hai mẹ con luôn nhiều sức khoẻ!,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng – Khoa Dược"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vắc-xin cho trẻ.", "question": "Vừa qua vợ tôi sinh cháu tại bệnh viện Từ Dũ, nhưng sau khi sinh cháu bị NTSS nên chưa tiêm các loại vắc – xin (do phài sử dụng kháng sinh). Tuy nhiên tôi có nhớ là khi cháu vừa chào đời bác sĩ đỡ có tiêm 1 mũi cho cháu (tôi không nhớ là tiêm thuốc gì). Vậy, bệnh viện có thể cho tôi biết là loại thuốc (hay vắc – xin) mà cháu nhà tôi đã được tiêm hay không ạ? Trân trọng !", "answer": "Chào anh chị,,Em bên ban biên tập câu hỏi diễn đàn, có nhận được câu hỏi của anh chị, nhưng do anh chị viết tắt tình trạng của bé  (bé bị NTSS) nên em không chuyển câu hỏi đến bác sĩ được, anh chị vui lòng viết rõ lại giúp em câu hỏi và tình trạng của bé nha.,Thân mến,,KTV. Trần Thị Hoan,Phòng Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-cho-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên tiêm huyết thanh kháng viêm cho bé", "question": "Vợ cháu đang mang bầu tuần thứ 31. Tại tuần 29 vợ cháu có xét nghiệm viêm gan B và cho các kết quả như sau ạ. HbAg ( Dương tính) GOT 17", "answer": "Chào bạn!,Sau khi sinh, con của bạn sẽ được tiêm vắc-xin ngừa viêm gan siêu vi B và kháng thể đặc hiệu cho bệnh viêm gan siêu vi B theo quy trình của bệnh viện. Nếu tình trạng bé ổn định, bé sẽ được tiêm ngay sau sinh. Sau khi đã tiêm ngừa, bạn có thể cho con bú sữa mẹ.,Thân mến,,BS. Huỳnh Nguyên Thảo\nK. Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-tiem-huyet-thanh-khang-viem-cho-be-11350/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bất thường ở đôi chân của bé", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 4,5 tháng tuổi. Hôm nay em bóp chân của bé thì phát hiện bắp chân trái bé hơn bắp chân phải, tính theo chu vi là 2cm. nhìn thoáng qua thì không thấy, nhưng nhìn kỹ thì mới phát hiện ra dấu hiệu bất thường này. Còn cổ chân và bắp đùi thì cân bằng nhau. Bé vẫn ăn chơi và ngủ bình thường. bé đang tập bò, hai chân vẫn đạp bình thường. Vậy bác sĩ cho nhà em hỏi là sự phát triển không đều của 2 bắp cẳng chân như vậy có ảnh hưởng đến sự phát triển bình thường của bé không? Như về đi lại sau này, hoặc không phát triển bắp chân còn lại, hoặc chân kia phát triển quá. Bác sĩ tư vấn giúp em với. Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào Hoàng,,Theo thông tin bạn mô tả, chức năng vận động của bé cần được khám kiểm tra để nhận định chính xác hơn về sự phát triển cân đối của 2 chân bởi bác sĩ hoặc chuyên gia về Vật Lý Trị Liệu.,Bạn có thể đưa bé đến khám tại khoa Phục hồi chức năng của bệnh viện Nhi Đồng hoặc bệnh viện Từ Dũ,Thân mến,,BS. Nguyễn Đắc Minh Châu\nKhoa Phục hồi chức năng – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bat-thuong-o-doi-chan-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên cho bé uống siro đôrêmi không?", "question": "Chào bác sĩ.!Cháu nhà em giờ vưa tròn 6 tháng tuổi, cháu cứ trằn trọc khóc đêm, ngủ không ngon em nghe bạn nói là mua sirô đô rê mi về cho uống hết một chai là cháu sẽ ngủ ngon vì con bạn em cũng thế. Em xin hỏi bác sĩ có ảnh hưởng gì khi uống sirô đô rê mi không ạ? Mong sớm nhận được câu trả lời cua bác sĩ ạ. Em xin chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào Quyên,,Thành phần siro Doremi gồm: Calcium bromide và Chloral hydrate đều có tác dụng an thần và gây ngủ thuộc nhóm tác dụng ức chế hệ thần kinh trung ương không chọn lọc. Với liều dùng khác nhau thuốc có thể gây buồn ngủ, trấn tĩnh, giảm lo lắng, giảm kích ứng và kích động, điều chỉnh rối loạn giấc ngủ và điều trị rối loạn vận động. Tuy nhiên thuốc có thể gây tình trạng vô thức, hôn mê, suy hô hấp và mất điều hòa tim mạch. Ngoài ra thuốc còn có thể gây dị ứng, loạng choạng, chóng mặt, mất điều hòa. Thêm vào đó khi dùng kéo dài tác dụng gây ngủ cũng mất. Vì tác dụng ức chế trung ương không chọn lọc nên thuốc có thể ảnh hưởng đến sự phát triển của trẻ.  ,Khi dùng thuốc cho trẻ em đặc biệt là nhóm thuốc có tác dụnh an thần gây ngủ bạn phải dùng theo sự chỉ dẫn của bác sĩ. ,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-cho-be-uong-siro-doremi-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe bé 3 tháng tuổi", "question": "Tôi sinh thường tại bệnh viện Từ Dũ, bé gái 3kg. Nay bé được 3 tháng, nặng 5kg, dài 61cm, bú mẹ hoàn toàn. Xin cho tôi được tư vấn vài vấn đề sau:1. Bé lên cân hơi ít (6gr/ tháng). Khi nào tôi nên cho bé uống thêm sữa ngoài và ăn dặm?2. Bé đi ngoài lỏng, màu xanh rêu, có hột lợn cợn, mẹ tôi bảo bé sẽ tự hết vì bé đang bị tước (học tập lật). Khoảng 10 ngày bé tự hết nhưng không lên cân. Nếu bé tiếp tục đi ngoài như vậy, tôi nên cho bé uống thuốc gì?3. Bé ngủ ngày 15 tiếng (ngủ suốt đêm 10 tiếng), tôi sợ bé đói nên 3 tiếng cho bé bú một lần, bé vừa bú vừa ngủ. Tôi có nên làm vậy không?4. Bé bị ho (ngày khoảng 5 lần) kèm theo sỗ mũi, tôi có nhỏ nước muối cho bé và cho bé uống siro ho Bạch Ngân PV. Tôi nên cho bé uống thêm thuốc gì không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào Nguyệt,,Vấn đề của bạn mình giải đáp như sau :,1. Nên cho trẻ bú mẹ hoàn toàn đến 6 tháng tuổi.,2. Bạn nên đưa bé đến bác sĩ Nhi khoa khám bệnh, không nên tự ý mua thuốc.,3. Nếu bé vẫn ngủ yên, bạn nên để bé ngủ,4. Bạn nên cho bé đi khám bệnh, không nên tự ý mua thuốc uống. Ho có thể do nhiều nguyên nhân, bác sĩ khám tổng quát xác định nguyên nhân mới có giải pháp thích hợp.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-3-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ ăn tàu hủ", "question": "Kính chào bác sĩ! Con gái em được gần 7,5 tháng. Em có thể cho bé ăn tàu hũ vào lúc 8g sáng được không? Và 1 tuần ăn 3 lần thay cho cử cháo buổi sáng? Em chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào Uyên,,Bạn có thể cho con bạn ăn nếu đảm bảo vệ sinh hợp lý. Nhưng tàu hủ không đầy đủ dưỡng chất để thay thế 1 bữa ăn bạn nhé.,Thân mến,,BS.CK1 Lê Thị Cẩm Giang\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-tre-an-tau-hu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Thưa bác sĩ em sinh bé được 1 tháng rưỡi. Bé sinh non 36 tuần cân năng được 3kg4. Khi sinh được về với mẹ liền. Nửa tháng đầu bé vừa bú sữa mẹ vừa kèm thêm sữa ngoài nhưng sau đó thì bú mẹ hoàn toàn. Bé hay bị nấc cục và trớ sữa đi khám thì bác sĩ nói là thực quản của bé bị ngắn. Cân nặng của bé hiện tại được 4kg9, bé vừa chích mũi Lao ngày 4/8. Sau khi chích ngừa về bé hay quấy khóc, ngủ không sâu giấc hay gồng mình đỏ tía mặt mũi, tay chân quơ quào, khi cho bé bú thì bụng bé lại sôi ùng ục. Mỗi lần đi tiêu bé gồng mình rặn như bị táo bón rặn mà không đi được bé lại khóc thét lên như bị con gì cắn vậy, cứ như vậy khoảng 1,2 tiếng sau bé mới ra phân, mà phân thì lại lỏng hoa cà hoa cải. Xin bác sĩ cho em biết bé nhà em như vậy có bị gì không? Cân nặng như vậy bé có phát triển bình thường không? Em phải làm như thế nào mong bác sĩ chỉ giúp. Cám ơn bác sĩ nhiều ạ !", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân bình thường. Bé bú sữa mẹ hay sôi bụng, đi phân hoa cà hoa cải là hiện thượng bình thường. Bạn nên uống nhiều sữa bà bầu hơn, ăn nhiều rau, trái cây, uống nước trái cây để sữa mẹ có đủ chất hơn. Mỗi sáng nên cho bé phơi nắng sáng.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-11224/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn", "question": "Chào bác sĩ,Tôi là 1 người mẹ trẻ nên có 1 số điều chưa có kinh nghiệm mong bác sĩ tư vấn giúp ạ. Bây giờ thời tiết ngoài tôi rất nực vì vậy tôi băn khoăn không biết làm thế nào cho đúng .Vì trời nóng nên mẹ chồng tôi thường để bé nơi thoáng mát và bật thêm quạt tuy nhiên tôi thường lấy chăn mỏng đắp cho bé vì sợ bé mới 2 tháng sức đề kháng còn yếu nhưng mẹ tôi lại bỏ chăn ra kêu nực, không biết tôi làm vậy có đúng. Bé ban đêm khi ngủ tay chân rất lạnh nhưng lại đổ mồ hôi ở lưng và trán tôi không biết là bé lạnh hay nóng và nhờ bác sĩ tư vấn giúp tôi cách chăm sóc bé khi trời nóng và lạnh vì thời tiết đang bắt đầu chuyển. Cảm ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Chào bạn,,Nhiệt độ phòng thích hợp cho bé là 27 -280 C. Nếu cho bé nằm quạt thì không để quạt thổi ngay vào người bé mà để quạt ở góc phòng cho mát không khí. Để biết bé lạnh hay nóng, bạn chỉ cần đo nhiệt độ. Nếu nhiệt độ dưới 360C (đo ở nách) là bé bị lạnh. Có một số bé bị tăng tiết mồ hôi bẩm sinh, tay chân hay đổ mồ hôi ướt lạnh. Bạn có thể giữ ấm bé với nguyên tắc tăng thêm 1 mức độ giữ ấm đối với người lớn. Ví dụ: bạn chỉ cần mặc áo ngắn tay là đủ ấm thì cho bé mặc áo dài tay là đủ.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-11232/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc trẻ viêm phổi", "question": "Xin chào bác sĩ, bé nhà em được hơn 1 tháng tuổi, cháu bị mắc viêm phổi, nguyên nhân do lây cúm từ người trong nhà, mới đầu bé chỉ bị viêm phế quản, em cho bé khám phòng khám tư của bác sĩ gia đình quen trong bệnh viện mở ( mỗi ngày 5h30 chiều mới đưa bé tới khám được), ngày đầu bác sĩ khám cho thuốc về uống, ngày thứ 2 bé sốt nên bác sĩ bảo là bị biến chứng sang viêm phổi nên chuyển sang tiêm kháng sinh, ngày thứ 3 bé đỡ sốt nhưng vẫn bị viêm phổi nên bác sĩ chuyển sang tiêm kháng sinh loại mạnh hơn (tiêm bằng máy), tới hôm nay là mũi thứ 2. Em muốn hỏi là nguyên nhân vì sao bé từ viêm phế quản bình thường và đã tiêm kháng sinh rồi mà vẫn bị biến chứng sang viêm phổi, là do cách chăm sóc không đúng hay do bác sĩ khám cho thuốc không đúng ?", "answer": "Chào bạn,,Nhiễm cúm đối với trẻ nhỏ đôi khi khó điều trị hơn người lớn vì không có thuốc đặc trị cho vi-rút, chỉ có thể điều trị triệu chứng và cho kháng sinh để điều trị vi trùng bội nhiễm. Trẻ nhỏ có đường hô hấp ngắn nên từ viêm phế quản rất dễ chuyển sang viêm phổi.  Bệnh viêm phổi có đáp ứng điều trị tốt hay không còn tùy thuộc do bị nhiễm vi trùng gì, có kháng thuốc không và sức đề kháng của cơ thể có tốt hay không. Cách tốt nhất là phòng ngừa bệnh. Khi trong nhà có trẻ nhỏ thì người lớn phải tự cách ly khi bị nhiễm cảm, cúm. Phải mang khẩu trang trong nhà, rửa tay thường xuyên bằng xà bông sát khuẩn. Tốt hơn nữa là phải tiêm ngừa cúm cho các thành viên trong gia đình.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-tre-viem-phoi/"}
